**袁志偉**（，），綽號**花仔**、**袁花**，[香港出生](../Page/香港.md "wikilink")，曾經擔任[電視廣播有限公司](../Page/電視廣播有限公司.md "wikilink")[新聞主播及](../Page/新聞主播.md "wikilink")[記者](../Page/記者.md "wikilink")，現為[電視廣播有限公司助理總經理](../Page/電視廣播有限公司.md "wikilink")（[新聞及資訊](../Page/無綫新聞.md "wikilink")）。

## 生平

袁志偉於1975年畢業於[金文泰中學預科](../Page/金文泰中學.md "wikilink")，後來畢業於[香港浸會學院](../Page/香港浸會大學.md "wikilink")[傳理學院新聞系](../Page/新聞學.md "wikilink")。他從大專時代起在無綫電視新聞部任職新聞主播，及後擔任實習記者、全職記者兼新聞主播直至新聞主編。後來轉任公共事務科，先後主持及監製《[九七透視](../Page/九七透視.md "wikilink")》及《[新聞透視](../Page/新聞透視.md "wikilink")》等專題節目，主播方面，他曾經主播《[晚間新聞](../Page/無綫電視晚間新聞.md "wikilink")》及《[午間新聞](../Page/無綫電視翡翠台午間新聞.md "wikilink")》等等，至1990年代，他更長期擔任無綫《[六點半新聞報道](../Page/六點半新聞報道.md "wikilink")》主播。

他的主播生涯自1977年初期正式加入無綫電視新聞部開始，直至1999年12月20日[澳門回歸直播為止](../Page/澳門回歸.md "wikilink")，是在無綫電視新聞部工作最久的新聞主播及在無綫電視新聞部最年輕擔任新聞主播的記者（當時為21歲）\[1\]。

及後，袁志偉退居幕後，擔任公共事務科經理。

2004年無綫電視新聞部人事變動，至今，袁志偉先後成為無線電視新聞及資訊部助理總監、副總監和總監，值得留意的是，在任助理總監和副總監時期，他亦是新聞部主管（當時總監一職縣空）。而2016年6月，無線電視人事變動，當中，袁志偉及[樂易玲由總監升至助理總經理](../Page/樂易玲.md "wikilink")。\[2\]

## 爭議

### 訪問李鵬事件

1991年9月，袁志偉在[六四事件後獨家訪問](../Page/六四事件.md "wikilink")[李鵬](../Page/李鵬.md "wikilink")，而且笑容滿面地與後者親切握手，為香港新聞歷史上的一個經典場面，因為他是於六四事件後首位與李鵬握手的記者\[3\]\[4\]。不過這個專訪卻累及無綫電視在該段時間的收視暴跌，更被部分香港市民稱呼為「走狗台」，該期《[壹周刊](../Page/壹週刊_\(香港\).md "wikilink")》亦以《李鵬累死TVB》為題，指當時無綫電視台因為播放李鵬專訪而令到其收視暴跌17點，而同時期的[亞洲電視的收視率則微升](../Page/亞洲電視.md "wikilink")3點，收視佔有率達51%，罕有地超越無綫電視。

### 自我審查新聞報道

袁志偉被指控由其主理的無線電視新聞部對新聞報道內容進行自我審查和篩選訪問對象，中國不少官商貪腐是近年部份香港傳媒報道中國新聞的重點，無綫新聞取材卻多屬「北京/廣州熱話」等趣味式報道，2010年「五區公投」和政改方案通過時，下令記者別找親[泛民主派的學者評論政治新聞](../Page/泛民主派.md "wikilink")，包括[香港中文大學政治與行政學系的](../Page/香港中文大學.md "wikilink")[馬嶽及](../Page/馬嶽.md "wikilink")[蔡子強](../Page/蔡子強.md "wikilink")，原因是他們「有政治立場」。袁志偉認為「大台」新聞應以大局為重，甚至跟下屬說「民主發展太快會影響社會穩定」\[5\]。多次將不利於[中國大陸和](../Page/中國大陸.md "wikilink")[香港政府的報道輕描淡寫](../Page/香港政府.md "wikilink")（以2009年[六四事件](../Page/六四事件.md "wikilink")20周年爲例）以及使用一些在中國大陸經常使用而在香港卻甚少使用的詞彙及稱呼，以及將過往的香港音譯改為中國大陸音譯（例如：將[德州更稱為](../Page/德州.md "wikilink")[得州](../Page/得州.md "wikilink")\[6\]，麻省更稱為馬薩諸塞州）。因此，無綫電視新聞部被網民戲稱為「CCTVB」（即[中國中央電視台的CCTV與](../Page/中國中央電視台.md "wikilink")[無綫電視的TVB結合而成](../Page/無綫電視.md "wikilink")）。

### 被指要求刪除警察拳打腳踢報道

2014年10月15日於香港發生的[雨傘革命](../Page/雨傘革命.md "wikilink")，無綫新聞拍攝到七名警員將一名被捕疑犯，帶到公園涉嫌圍毆，影片長約4分鐘，無綫早上的新聞報道播出該片段，有「抬到暗角、拳打腳踢」等旁白及字幕，後來時段的新聞報道播出的版本，該等旁白及字幕卻遭刪除。同日，袁志偉回應時表示：「報道需要客觀，不能夠主觀判斷。」眾多網民認為上述改動乃袁志偉施壓所致，當晚引來無綫新聞部大部分員工以聲援方式對管理層的作風表達遺憾。事後有疑似無綫新聞部內部會議錄音流出，錄音中，袁志偉質疑，「我哋憑乜野話警員將佢拖至暗角拳打腳踢，你係嗰幾個警察心裡面嗰條蟲？特登拖佢去暗角拳打腳踢？憑乜野呀？」（我們憑甚麼說警察將他帶至暗角拳打腳踢，你知道那幾個警察心裡想甚麼？特意帶他到暗角拳打腳踢？憑甚麼？）\[7\]事件引致無綫新聞部數十員工聯署，對管理層刪去旁述表示「極度不安」和「無法苟同」。\[8\]

### 減少體育新聞報道

2010年5月3日，無綫新聞進行改革，其中週中播放的《[六點半新聞報道](../Page/六點半新聞報道.md "wikilink")》取消體育新聞環節，只把體育新聞時段留在週末播放的《[六點半新聞報道](../Page/六點半新聞報道.md "wikilink")》及《[晚間新聞](../Page/無綫電視晚間新聞.md "wikilink")》，而且歷時亦只得2-3分鐘。只有無綫購買的體育盛事（如[奧運](../Page/奧運.md "wikilink")）才會大篇幅報道。

2016年7月，袁志偉更提出在新聞時段完全不播報體育新聞。此舉惹來不少觀衆不滿，認爲體育新聞是整個新聞報道其中一個重要一環，而袁志偉卻以可播放較多與大眾有關的新聞為由完全刪走體育新聞環節，觀衆認爲不可接受，並要求無綫重視體育新聞。

近年起無綫多位體育主播相繼離巢，其中[馮堅成更表明離開無綫的原因是無綫新聞部大幅刪減體育新聞環節](../Page/馮堅成.md "wikilink")，同時亦表示對以離世的前體育主播[伍晃榮深感抱歉](../Page/伍晃榮.md "wikilink")，因「守不住你交下來的體育最後防線」\[9\]。另有指多位體育主播離巢的原因是袁志偉偏袒其中一個體育主播[文宇軒](../Page/文宇軒.md "wikilink")。香港著名評述員[陳恩能更於](../Page/陳恩能.md "wikilink")[里約奧運期間在Facebook放上關於](../Page/里約奧運.md "wikilink")[李慧詩的訪問](../Page/李慧詩.md "wikilink")，更同時向袁志偉表示體育新聞的必要性：「你現在應該明白，為何體育新聞是必須、是不可或缺的。」最後更補充稱李慧詩的媽媽在李慧詩不在港期間只能從新聞報道得知其女兒的消息。

## 現時[無綫電視相關主要人物](../Page/無綫電視.md "wikilink")

<small>

  - [陳國強](../Page/陳國強_\(商人\).md "wikilink")（董事局主席）
  - [黎瑞剛](../Page/黎瑞剛.md "wikilink")（董事局副主席）
  - [李寶安](../Page/李寶安.md "wikilink")（集團行政總裁）
  - [鄭善強](../Page/鄭善強.md "wikilink")（總經理）
  - [杜之克](../Page/杜之克.md "wikilink")（副總經理－節目及製作）
  - [曾勵珍](../Page/曾勵珍.md "wikilink")（助理總經理－戲劇製作）
  - [-{余}-咏珊](../Page/余咏珊.md "wikilink")（助理總經理－非戲劇製作）
  - [樂易玲](../Page/樂易玲.md "wikilink")（助理總經理－藝員管理及發展兼[邵氏電影執行董事及總經理](../Page/邵氏兄弟.md "wikilink")）
  - 袁志偉（助理總經理－新聞及資訊）
  - [何哲圖](../Page/何哲圖.md "wikilink")（音樂發展事務暨[星夢娛樂行政總裁](../Page/星夢娛樂.md "wikilink")）
  - [劉家豪](../Page/劉家豪.md "wikilink")（製作部戲劇製作總監）
  - [梅小青](../Page/梅小青.md "wikilink")（製作部戲劇製作總監）

</small>

## 參考文獻

[Category:香港主持人](../Category/香港主持人.md "wikilink")
[Category:前無綫電視新聞報導員](../Category/前無綫電視新聞報導員.md "wikilink")
[Category:電視廣播有限公司人物](../Category/電視廣播有限公司人物.md "wikilink")
[Category:金文泰中學校友](../Category/金文泰中學校友.md "wikilink")
[Category:香港浸會大學校友](../Category/香港浸會大學校友.md "wikilink")
[Category:香港建制派人士](../Category/香港建制派人士.md "wikilink")
[Category:袁姓](../Category/袁姓.md "wikilink")
[Category:香港記者](../Category/香港記者.md "wikilink")
[Category:香港商人](../Category/香港商人.md "wikilink")

1.  《波係圓嘅》─阿盲44年傳媒生涯回憶錄，伍晃榮著／經濟日報出版社，2005年10月初版 ISBN 962-678-297-8
2.  <http://www.hk01.com/港聞/27332/TVB宣布人事調動-袁志偉樂易玲升職-曾醒明離巢>
3.  [蘋果日報 - 20090516 -
    隔牆有耳：無綫新聞選擇性事事關心](http://hk.apple.nextmedia.com/template/apple/art_main.php?iss_id=20090516&sec_id=4104&art_id=12764111)
4.  [六四20週年專輯 -
    最後撤出廣場的記者：歷史會還六四公道](http://hk.nextmedia.com/64/index.php?fuseaction=Article.View&articleID=12722764&issueID=20090506)
5.  [蘋果日報 - 20121128 - TVB新聞部河蟹橫行
    揸fit人袁志偉：民主發展太快影響穩定](http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20121128/18082838)
6.  [奧巴馬得州視察買外賣「插隊」](http://news.tvb.com/world/53bfdf7d6db28ce870000003/)，無綫新聞。
7.  <https://www.youtube.com/watch?v=Trymni8hDN4&feature=youtu.be>
    袁志偉親自解釋刪除拳打腳踢
8.  <http://news.mingpao.com/ins/%E4%B8%80%E7%BE%A4%E7%84%A1%E7%B6%AB%E6%96%B0%E8%81%9E%E9%83%A8%E8%A8%98%E8%80%85%E7%9A%84%E5%85%AC%E9%96%8B%E4%BF%A1/web_tc/article/20141015/s00001/1413368371605>
    一群無綫新聞部記者的公開信
9.  <https://thestandnews.com/personal/%E9%A6%AE%E5%A0%85%E6%88%90%E5%A4%A2%E8%A6%8B%E4%BC%8D%E6%99%83%E6%A6%AE-%E6%9C%9B%E8%AA%AA%E5%B0%8D%E4%B8%8D%E8%B5%B7-%E5%AE%88%E4%B8%8D%E4%BD%8F%E4%BD%A0%E4%BA%A4%E4%B8%8B%E4%BE%86%E7%9A%84%E9%AB%94%E8%82%B2%E6%9C%80%E5%BE%8C%E9%98%B2%E7%B7%9A/>
    【無綫新聞離職潮】馮堅成夢見伍晃榮感抱歉　「守不住你交下來的體育最後防線」